\section{An\'alisis de Riesgos}

En esta secci\'on se analizar\'an los riesgos pertinentes al proyecto.

El objetivo de este an\'alisis es poder crear un plan de mitigaci\'on y contingencia para poder controlar los riesgos que puedan afectar al proceso del desarrollo del producto, de manera que se pueda minimizar el impacto que los posibles riesgos produzcan en caso de manifestarse.

Los pasos m\'as importantes en este an\'alisis son:

\begin{itemize}
\item Identificar los riesgos que puedan manifestarse.
\item Analizarlos individualmente.
\item Documentarlos. En este paso se utilizar\'a la representaci\'on de Glutch para especificarlos y luego se utilizar\'a la Matriz de Magnitudes del SEI para analizar el nivel del riesgo en base a su probabilidad de ocurrencia y a su severidad.
\item Generar un plan de mitigaci\'on y contingencia para cada uno de los riesgos identificados.
\end{itemize}


\subsection{Riesgos}


A continuaci\'on se muestran los riesgos m\'as relevantes identificados por el grupo, especificados y analizados como se explicit\'o anteriormente.

\begin{itemize}
\item Dificultades para funcionar co-operativamente con los sistemas de los partidos pol\'iticos: Dada la heterogeneidad natural en los sistemas de los partidos pol\'iticos, y que no hay experencias previas de cooperativiadad con estos sistemas, es posible que se encuentren dificultades para garantizar la comunicabilidad a todos los fiscalizadores pertinentes. \begin{itemize}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            									   \item Probabilidad: Probable.
                                                                           \item Severidad: Cr\'itica.
									   \item Nivel: Alto								\end{itemize}

\bigskip

\item Problemas con las tecnolog\'ias a utilizar: Dado los atributos de calidad relevados, se necesitar\'a trabajar sobre muy diversas plataformas, al desconocer varias de estas plataformas de \'ultima generaci\'on es posible que se retrasen los tiempos de producci\'on al necesitar invertir tiempo en investigaci\'on de los diferentes dispositivos soportados por el software. 
\begin{itemize}
\item Probabilidad: Muy probable.
\item Severidad: Media.
\item Nivel: Alto.
\end{itemize}

\bigskip

\item 

\end{itemize}

- reduccion de personal
- cambios en los requerimientos
- capacidad de los servidores
- disponibilidad de los servidores
- recorte de presupuesto